\section{Rechtliche Einordnung von Open Source Software}
\label{einordnung}

\begin{frame}
	\frametitle{Rechtliche Einordnung von Open Source Software}
	\framesubtitle{Softwarekategorien}
	\justifying
	Im Wesentlichen wird in zwei Kategorien von Software unterschieden, denen jeweils weitere Softwarearten untergeordnet sind:
	\begin{itemize}
		\item Freie Software
			\begin{itemize}
				\item Open Source Software
				\item Public-Domain-Software (mit Quellcode)
			\end{itemize}
		\item Proprietäre Software (auch Unfreie Software)
			\begin{itemize}
				\item Freeware
				\item Shareware
				\item Public Domain Software (ohne Quellcode)
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Rechtliche Einordnung von Open Source Software}
	\framesubtitle{Freie Software}
	\justifying
	Der Begriff freie Software bezieht sich nicht auf eine kostenlose Erhältlichkeit der Software.
	\begin{block}{Vielmehr müssen folgende Freiheiten gewährleistet sein:}
		\begin{itemize}
			\item Die Freiheit, das Programm für jeden Zweck auszuführen.
			\item Die Freiheit, die Funktionsweise des Programms zu untersuchen und eigenen Bedürfnissen anzupassen.
			\item Die Freiheit, das Programm zu redistributieren und damit seinen Mitmenschen zu helfen.
			\item Die Freiheit, das Programm zu verbessern und diese Verbesserungen der Öffentlichkeit freizugeben, damit die gesamte Gesellschaft davon profitiert.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Rechtliche Einordnung von Open Source Software}
	\framesubtitle{Arten freier Software}
	\justifying
	\begin{itemize}
		\item Freie Software gestattet jedem die Nutzung, Modifikation und weitere Verbreitung
			\begin{itemize}
				\item[$\rightarrow$] Ersichtlichkeit des Quellcodes zwangsläufig nötig
			\end{itemize}
		\item Auch kommerzielle Nutzung oder Entwicklung ist erlaubt
		\item \oss als Erscheinungsform freier Software
			\begin{itemize}
				\item[$\rightarrow$] Lizenzen restringieren Nutzungsmöglichkeiten
			\end{itemize}
		\item Public Domain Software gewährleistet Freiheiten vorbehaltlos
			\begin{itemize}
				\item Nur bei bekanntem Quellcode!
				\item Public Domain bedeutet \textit{nicht urheberrechtlich geschützt}
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Rechtliche Einordnung von Open Source Software}
	\framesubtitle{Proprietäre Software}
	\justifying
	\begin{itemize}
		\item Quellcode ist für den Nutzer nicht lesbar
		\item Nutzung, Modifikation, Distribution nur bei Erlaubnis
		\begin{itemize}
			\item[$\rightarrow$] Folglich nicht frei
		\end{itemize}
		\item Geschäftsmodell basiert auf dem Verkauf der Software oder von Nutzungslizenzen
		\begin{itemize}
			\item[$\rightarrow$] Käufer erlangt keine weiteren Rechte!
		\end{itemize}
		\item Auch kostenfreie proprietäre Software zu erwerben
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Rechtliche Einordnung von Open Source Software}
	\framesubtitle{Arten proprietärer Software}
	\justifying
	\begin{block}{Shareware}
		\begin{itemize}
			\item Eingeschränkter Funktionsumfang oder kurze Nutzungsdauer
			\item Über kostenpflichtige Lizenzen aufzuheben
		\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{block}{Freeware}
		\begin{itemize}
			\item Keine Einschränkungen im Bezug auf die Nutzbarkeit
			\item Aber kein Einblick in den Quellcode möglich und damit unfrei
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
		\centering
		\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/categories.png}
			\caption{Softwarearten \cite{gnuorg-categories}}
		\label{image:categories}
		\end{figure}
\end{frame}
